**子之**（），[戰國時曾任](../Page/戰國.md "wikilink")[燕王噲的](../Page/燕王噲.md "wikilink")[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")，後[篡位成為燕王](../Page/篡位.md "wikilink")。後[齊國發兵攻](../Page/齊國.md "wikilink")[燕國](../Page/燕國.md "wikilink")，子之被齊兵殺死，剁成肉醬。

## 簡介

[燕王噲於前](../Page/燕王噲.md "wikilink")320年即位後，任用子之為燕相，子之為[相邦時](../Page/相邦.md "wikilink")，辦事果斷，善於監督考核臣屬，得到燕王的賞識和重用。

燕王因年老不再過問政事，從此「國事皆決於子之」\[1\]。燕王又聽信齊使[苏代及](../Page/苏代.md "wikilink")[鹿毛寿的建議](../Page/鹿毛寿.md "wikilink")，效法[堯以天下](../Page/堯.md "wikilink")[禪讓予](../Page/禪讓.md "wikilink")[許由的故事](../Page/許由.md "wikilink")，把燕國政權都交給子之\[2\]但朝廷大臣都是親近太子的[貴族](../Page/貴族.md "wikilink")（所謂「太子之人」），而子之所提拔的官吏只是小官吏（所謂「子之之人」），這時燕王把三百石以上大官的官印全部收回，由子之重新任命，导致贵族不满\[3\]。

當子之即位後的第三年，以[太子平為首的貴族與將軍](../Page/太子平.md "wikilink")[市被聯合](../Page/市被.md "wikilink")，发动叛乱，包圍王宮，準備推翻子之，連攻幾月沒有成功。決定倒戈的[市被在與百姓反攻太子平時戰死](../Page/市被.md "wikilink")。

前314年，[齐宣王派](../Page/齐宣王.md "wikilink")[匡章率軍](../Page/匡章.md "wikilink")，五十天內[攻破燕国](../Page/齊破燕之戰.md "wikilink")，燕王噲被殺，子之逃亡，后被齊人抓住做成肉醬\[4\]<ref>《資治通鑑》燕子之為王三年，國內大亂。將軍市被與太子平謀攻子之。齊王令人謂太子曰:
“寡人聞太子將飭君臣之義，明父子之位，寡人之國，唯太子所以令之。”

太子因要黨聚眾，使市被攻子之，不克。市被反攻太子。構難數月，死者數萬人，百姓恫恐。齊王令章子將五都之兵，因北地之眾以伐燕。燕士卒不戰，城門不閉。齊人取子之，醢之，遂殺燕王噲。(前三一四年)
</ref>。

[趙武靈王趁燕國內亂](../Page/趙武靈王.md "wikilink")，將燕王噲[庶子](../Page/庶子.md "wikilink")「[公子職](../Page/公子.md "wikilink")」從[韓送回燕國](../Page/韓國_\(戰國\).md "wikilink")，並於子之死的兩年後被擁立為王，是為[燕昭王](../Page/燕昭王.md "wikilink")。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[category:戰國人](../Page/category:戰國人.md "wikilink")

[Category:春秋戰國被處決者](../Category/春秋戰國被處決者.md "wikilink")
[Category:燕国](../Category/燕国.md "wikilink")

1.  《史記·燕世家》
2.  《韩非子·外储说·右下》子之相燕，贵而主断。苏代为齐使燕，王问之曰：“齐王亦何如主也？”对曰：“必不霸矣。”燕王曰：“何也？”对曰：“昔桓公之霸也，内事属鲍叔，外事属管仲，桓公被发而御妇人，日游于市。今齐王不信其大臣。”于是燕王因益大信子之。子之闻之，使人遗苏代金百镒，而听其所使。
3.  《韩非子·外储说·右下》燕王欲傳國於子之也，問之潘寿，對曰：“禹爱益而任天下於益，已而以启人为吏。及老，而以启为不足任天下，故传天下於益，而勢重盡在启也。已而启與友黨攻益而奪之天下，是禹名傳天下於益，而實令启自取之也。此禹之不及尧、舜明矣。今王欲傳之子之，而吏无非太子之人者也，是名傳之而實令太子自取之也。”燕王乃收玺，自三百石以上皆效之子之，子之遂重。
4.  見《史記·燕世家》，集解引《竹書紀年》